\documentclass{cumcmart}

\begin{document}
\title{软件项目管理中的估算方法综述与案例}
\authorone
\school{ZY1321222}
\authorone
\authorone{杨文静}

\advisor{王海泉}
\maketitle
\begin{cnabstract}

在软件项目管理中，软件本身的复杂性，历史经验的可重复性，估算工具的缺乏以及一些人为错误，
都会导致软件项目的估算和实际情况相差甚远。本文概述软件项目中的估算，并综述其中的估算算法，
最后举例估算在软件项目中的应用。


\textbf{关键字}：项目管理， 需求，案例
\end{cnabstract}

\section{引言}

软件工程领域的一个重要问题是估算软件开发项目的
规模、工作量和成本, 甚至价格。软件项目估算的时间一般在软件开发项目的初
期, 历经项目立项到项目完成的全过程。在这过程中软件
项目估算形成一个“不确定性锥” [1] , 软件项目估算的时间
越早, 软件项目的不确定性因素就越多, 不确定因素之间的
关系越复杂, 软件项目估算的准确性也就越低。在过去的
40 年间, 众多的科研和工程人员深入研究了软件项目估算
的过程和方法, 但迄今为止, 仍然没有形成统一的、可以有
效地解决软件项目估算问题的方法\cite{阎巍-851}。
\section{问题分析}
\section{假设与符号}
\section{模型的建立与求解}
    考虑到竞赛论文通常不会太长，所以，预定义好的“定义”、“引理”、“定理”、“命题”、“例”等~5 种
环境的编号都是统一编号，而“推论”的编号，以相应的“定理”编号作为主编号。例子如下：

\begin{definition}
  定义的例子。
\end{definition}

\begin{lemma}
  引理的例子。
\end{lemma}

\begin{theorem}
  定理的例子。
\end{theorem}

\begin{lemma}
  第二个引理的例子。
\end{lemma}

\begin{theorem}
  第二个定理的例子。
\end{theorem}

\begin{corollary}
  推论的例子。
\end{corollary}

\begin{corollary}
  第二个推论的例子。
\end{corollary}

\begin{proposition}
  命题的例子。
\end{proposition}

\begin{example}
  例的例子。
\end{example}

    注意，以上环境的结尾不包括段落结束符，需要根据情况手工添加。比如此处源文件中是空一行作为段落结束。
\section{模型的检验}
\section{进一步讨论}
\section{模型的优缺点}

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{1} 全国大学生数学建模竞赛组委会, 2004~高教社杯全国大学生数学建模竞赛论文格式规范, 2004
\bibitem{2} 全国大学生数学建模竞赛组委会, 2005~高教社杯全国大学生数学建模竞赛论文格式规范, 2005

@article{
阎巍-851,
   Author = {阎巍},
   Title = {基于决策树的软件项目估算方法},
   Journal = {计算机工程与科学},
   Number = {08},
   Pages = {117-120},
   Note = {页数: 4},
   Abstract = {软件工程领域的一个重要问题是预测软件开发项目的规模、工作量和成本,即软件项目估算问题。基于机器学习的方法在软件项目估算领域具有优势地位,本文提出了基于决策树的聚类分析预测方法,通过对目标项目的目标属性进行正确分类,预测目标属性的取值范围。通过对502个ISBSG v9项目数据集中的项目进行基于C4.5算法的分类预测,正确率达到82.4701%,满足了软件项目估算的指标要求。},
   Keywords = {软件项目估算;机器学习;决策树},
   Year = {2009} }



\end{thebibliography}

\end{document}
